@prefix : <https://w3id.org/con-tax/damages/mwv#> .
@prefix arp: <http://www.arpenteur.org/ontology/Arpenteur.owl#> .
@prefix cc: <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix dbr: <http://dbpedia.org/resource/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dot: <https://w3id.org/dot#> .
@prefix mdcs: <https://mdcs.monumentenkennis.nl/damageatlas/ontology#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix vcard: <http://www.w3.org/2006/vcard/ns#> .
@prefix voaf: <http://purl.org/vocommons/voaf#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix mwv-d: <https://w3id.org/con-tax/damages/mwv#> .

<https://w3id.org/con-tax/damages/mwv>
  rdf:type voaf:Vocabulary ;
  rdf:type owl:Ontology ;
  cc:license <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/> ;
  dcterms:creator [
      rdf:type vcard:Individual ;
      vcard:family-name "Bonduel" ;
      vcard:fn "Mathias Bonduel" ;
      vcard:given-name "Mathias" ;
      vcard:hasOrganizationName [
          rdf:type vcard:Organization ;
          owl:sameAs dbr:Katholieke_Universiteit_Leuven ;
          vcard:hasURL <https://www.kuleuven.be> ;
          vcard:organization-name "KU Leuven" ;
        ] ;
      vcard:hasURL <https://orcid.org/0000-0002-3313-924X> ;
      vcard:hasURL <https://www.kuleuven.be/wieiswie/nl/person/00110827> ;
      vcard:hasURL <https://www.researchgate.net/profile/Mathias_Bonduel> ;
    ] ;
  dcterms:decription """The MWV Damage (MWV-D) ontology is manually created based on existing PDF reports of Monumentenwacht Vlaanderen regarding damage inspections. In its current state, it contains content regarding timber damage [1] and damage caused by insects [2]. It is defined as an extension of the generic Damage Topology Ontology (DOT, available at https://w3id.org/dot#).
  [1] Schoeters, E., Heerwegh, L., & van Laar, B. (2005). Biologische aantastingen in hout. Retrieved from https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf
  [2] Deknopper, A. (2010). Dieren in en op Gebouwen: Insecten. Retrieved from https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf"""@en ;
  dcterms:issued "2020-11-29"^^xsd:date ;
  dcterms:title "MWV Damage Ontology"@en ;
  vann:preferredNamespacePrefix "mwv-d" ;
  vann:preferredNamespaceUri "https://w3id.org/con-tax/damages/mwv#" ;
  rdfs:comment "- Version 0.0.1: initial version"@en ;
  owl:versionInfo "0.0.1" ;
.

mwv-d:Timber-damage rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf dot:ClassifiedDamage ;
                         rdfs:label "Hout"@nl ,
                                    "Timber"@en .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth
  rdf:type owl:Class ;
  rdfs:label "Biological growth"@en ;
  rdfs:label "Biologische groei"@nl ;
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage .


mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth ;
                                 rdfs:label "Insecten"@nl ,
                                            "Insects"@en .



mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects_Common-house-borer rdf:type owl:Class ;
                                              rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects ;
                                              rdfs:comment """Schade: 
											  - eitjes worden gelegd in barstjes of reeds aangetast hout, soms volledige verpulvering binnenin 
											  - soms lang onzichtbaar, tot er stukken afbreken
											  synoniemen: gewone houtwormkever, meubelkever
											  volwassen insect: 
											  - 2,5tot5mm 
											  - donkerbruin 
											  - dekschilden met kleine putjes in evenwijdige rijen  
											  - knobbeltje op nekschild
											  larve: 
											  - levenscyclus van 2 tot 8 jaar 
											  sporen: - vermolming (memel of 'milver') ronde uitvliegopeningen, diameter 1 tot 2 mm 
											  - boormeel als fijn, lichtgeel zand, sigaarachtige staafjes die wat op op rijstkorrels lijken (onder loep)
											  favoriete materialen en locaties: 
											  - zacht loofhout (beuk en hout van fruitbomen) 
											  - het spinthout van eik en van naaldhout met donkere kern 
											  - hout met hoog vochtgehalte of met schimmels 
											  - textiel en papier 
											  - ornamenten en beelden van lindehout 
											  - trappen en meubels van beukenhout en plaatmateriaal met dierlijke lijm
											  niet te verwarren met: 
											  - broodkever"""@nl ;
                                              rdfs:label "Anobium punctatum"@lat ,
                                                         "Common house borer"@en ,
                                                         "Kleine klopkever"@nl ;
                                              rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=8" .



mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects_House-longhorn-beetle rdf:type owl:Class ;
                                            rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects ;
                                            rdfs:comment """
											Schade: 
											- vooral spinthout van naaldhout 
											- golvingen en scheuren in lengterichting van hout 
											- graaftunnels en popkamer dicht tegen houtoppervlak
											volwassen insect: 
											- 12tot20mm 
											- overwegend zwart met twee witte vlekjes op de dekschilden 
											- lange voelsprieten 
											- witte haartjes op borststuk 
											- dikke dijen 
											- vrouwtjes met lange legboor tot 25 mm
											larve: 
											- 15tot30mm 
											- levenscyclus van 3 tot 10 jaar 
											- knagen hoorbaar op warme dagen
											sporen: 
											- ovaalvormige uitvliegopeningen (5-10 x 3-5 mm) met ruwe randjes 
											- boorgangen met gekartelde vraatsporen 
											- recent boormeel zeer lichtgekleurd, cilindervormig (onder loep) 
											- gebouwen uit 1850-1930 vertonen vaak sporen van oude aantastingen
											favoriete materialen en locaties: 
											- bijna uitsluitend spinthout van jong, droog naaldhout 
											- warmere plekken
											niet te verwarren met: 
											- uitvliegopeningen van houtwespen (Siricidae), meestal alleen in levend, pas gekapt hout. Cilindervormige larven en boorgangen 6 tot 9 mm breed en ca. 20 cm lang 
											- reuzenhoutwesp (Urocerus gigas), met ronde uitvliegopeningen van 4 tot 10 mm 
											- volwassen meeltor (Tenebrio molitor), ook lang (+/- 15 mm) maar larve vooral in bloemvoorraden. Soms ook in sterk rottend tuinhof maar zelden in gebouwen"""@nl ;
                                            rdfs:label "House longhorn beetle"@en ,
                                                       "Huisboktor"@nl ,
                                                       "Hylotrupes bajulus"@lat ;
                                            rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=8" .



mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects_Deathwatch-beetle rdf:type owl:Class ;
                                               rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects ;
                                               rdfs:comment """
											   Schade: 
											   - aantasting vaak gepaard met schimmelinfectie 
											   - hout doorzeefd met boorgangen 
											   - meeste schade in de kern van het hout
											   synoniemen: bonte knaagkever, grote houtwormkever
											   volwassen insect: 
											   - 4tot8m  
											   - donkerbruin engevlekt met gelige tot grijze haartjes 
											   - kop verscholen onder borststuk
											   larve: 
											   - erg diep in het hout 
											   - levenscyclus van 1 tot 12 jaar 
											   - beste ontwikkeling bij 22-25°C, RV van 80 % en houtvochtgehalte vanaf 22 %
											   sporen: 
											   - ronde uitvlieg 
											   - openingen, diameter 2 tot 4 mm 
											   - boormeel oranje 
											   - achtig tot licht bruin 
											   - kleine lensvormige bolletjes (+/- 0,5 mm)
											   favoriete materialen en locaties: 
											   - voorkeur voor eikenhout 
											   - zelden loofhout en naaldhout 
											   - vooral zachter voorjaarshout, te merken bij kops gezaagd hout 
											   - vochtige plekken
											   niet te verwarren met: /"""@nl ;
                                               rdfs:label "Grote klopkever"@nl ,
                                                          "Deathwatch beetle"@en ,
                                                          "Xestobium rufovillosum"@lat ;
                                               rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=8" .



mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects_Brown-powderpost-beetle rdf:type owl:Class ;
                                              rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects ;
                                              rdfs:comment """Schade: 
											  - zachte delen van hout totaal verpulverd door larve 
											  - boormeel in de vorm van fijn, licht gekleurd talkachtig poeder als enig overblijfsel
											  synoniemen: parketkever
											  volwassen insect: 
											  - 5tot7mm 
											  - roodbruin en langgerekt 
											  - 3 goed te onderscheiden delen
											  larve: korte levenscyclus van 4 tot 18 maanden
											  sporen: 
											  - ronde uitvlieg 
											  - openingen van 1-1,5 mm 
											  - nauwelijks boormeel
											  favoriete materialen en locaties: 
											  - jong, zetmeelrijk hout (zelden in historische gebouwen) 
											  - parketvloeren, fineer, meubels, wandpanelen, kisten en transportpaletten
											  niet te verwarren met: kleine klopkever, in spinthoutstroken van kapconstructies en meubelen"""@nl ;
                                              rdfs:label "Lyctus brunneus"@lat ,
                                                         "Brown powderpost beetle"@en ,
                                                         "Spinthoutkever"@nl ;
                                              rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=10" .



mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects_Wood-boring-weevil rdf:type owl:Class ;
                                         rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Insects ;
                                         rdfs:comment """Schade: 
										 - onregelmatig geërodeerd hout 
										 - gelaagdheid in hout, waarbij hardere deel van jaarringen minder aangetast wordt
										 volwassen insect: 
										 - 2tot3mm 
										 - donkerbruin met opvallende snuit 
										 - schilden en borststuk vol putjes
										 larve: Geen info
										 sporen: 
										 - boormeel als fijne hagelslag  
										 - kleine uitvliegopeningen (1 mm)
										 favoriete materialen en locaties: 
										 - vochtige kelders in combinatie met kelderzwam 
										 - plinten of kasten tegen vochtige muur 
										 - larven in zacht voorjaarshout
										 niet te verwarren met: spinthoutkever"""@nl ;
                                         rdfs:label "Euophryum confine / Pentarthrum huttoni"@lat ,
                                                    "Kleine snuitkever"@nl ,
                                                    "Wood boring weevil"@en ;
                                         rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=8" .
										 
										 
#############################################


mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi a owl:Class;
  rdfs:label "Fungi"@en, "Schimmels en zwammen"@nl;
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Cup-fungus a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: geen
  Herkenbaar aan:
	- Schimmelweefsel (mycelium): vaak niet zichtbaar 
	- Strengen (rhizomorfen): geen 
	- Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): beige; bruin, soms oranjeachtig komvormig op kort steeltjes
	Milieu: op metselwerk, in scheurtjes van plafondbepleistering, op tengellatjes"""@nl;
  rdfs:label "Cup fungus"@en, "Bekerzwam"@nl, "Peziza spp."@lat;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Black-yeast a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: blijvende grijsblauwe verkleuring
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): soms draden (niet zichtbaar)
  - Strengen (rhizomorfen): geen
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): zwartachtige vruchtlichamen, een speldenknop groot
  Milieu: houtvochtgehalte > 22% optimale T: 25°C"""@nl;
  rdfs:label "Aureobasidium pullulans"@lat, "Black yeast"@en, "Blauwschimmel"@nl;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Bracket-fungi a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: BRUINROT: kubische krimpscheuren, veelal lokaal
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): geen weefsel op hout, wel in scheuren: beige of lichtbruin
  - Strengen (rhizomorfen): geen
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): consolevormig, plaatjes of porie_n onderaan, licht- tot donkerbruin (ook grillige vormen) bij uitdroging kurkachtig; roestbruine sporen
  Milieu: naaldhout (en niet duurzaam loofhout).optimale T: 30° tot 35°C houtvochtgehalte: 40%"""@nl;
  rdfs:label "Bracket fungi"@en, "Gloeophyllum spp."@lat, "Plaatjeshoutzwammen"@nl;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Oak-polypore a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: WITROT: verbleekt en ontvezeld hout
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): wit en donsachtig, zal na korte tijd vergelen: in later stadium: gele tot buirne schelpvormige uitstulpingen
  - Strengen (rhizomorfen): geen
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): bruin tot lichtgeel: taai, leder- of houtachtig plaatvormig, onderzijde poriën (in lagen)
  Milieu: bij voorkeur eikenhout (ook kastanje en aanliggend naaldhout) optimale T: 25°C houtvochtgehalte: 30 tot 40%"""@nl;
  rdfs:label "Oak polypore"@en, "Bruine eikenzwam"@nl, "Donkioporia expansa"@lat;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Cellar-fungus a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: BRUINROT: ondiepe, fijne kubische krimpscheuren, het hout kleurt donkerbruin
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): komt zelden voor, beige, geelbruin, donkerbruin
  - Strengen (rhizomorfen): aanvankelijk geelachtig en dun, later donkerbruin tot zwart, meestal is de opbouw waaiervormig
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): zeldzaam! plaatvorm met knobbels, okerkleurig tot olijfbruin, witte rand
  Milieu: naaldhout en loofhout optimale T: 25° tot 3°C houtvochtgehalte: 50 tot 60%"""@nl;
  rdfs:label "Cellar fungus"@en, "Coniophora puteana / Coniophora marmorata"@lat, "Kelderzwam"@nl;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Dry-rot-fungus a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: BRUINROT: veelal diepe kubische krimpscheuren, hout kleurt donkerbruin
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): witte vlokken, viltachtig, soms gele of rode vlekken, later grauw verkleuren
  - Strengen (rhizomorfen): aanvankelijk plat, soepel en wit; later rond, stijf en grijs, bruin of zwart (spinnenwebachtige structuur)
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): plaat- of consolevormig; roest- of geelbruin, witte rand adervormige plooien, ondiepe poriën, roestbruine sporen (stoflaag)
  Milieu: naaldhout en loofhout optimale t: 18° tot 20°C houtvochtgehalte: 30 tot 40% (opgelet: verspreidt zich over gelijk welk materiaal)"""@nl;
  rdfs:label "Dry rot fungus"@en, "Huiszwam"@nl, "Serpula lacrymans"@lat;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Polypore-fungus a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: BRUINROT: kubische krimpscheuren, (rood)bruin
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): wolachtige watten: wit of gebroken wit
  - Strengen (rhizomorfen): dun, helder- of gebroken wit (enkel bij Antrodia vaillantii)
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): plaatvormig, buisachtige poriën, wit of geel met soms roze vlekjes
  Milieu: bij voorkeur naaldhout (zelden op loofhout) optimale T: 25° tot 26°C houtvochtgehalte: 40 tot 50%"""@nl;
  rdfs:label "Antrodia spp. / Oligoporus placenta"@lat, "Polypore fungus"@en, "Poriënzwammen"@nl;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Surface-mould a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: oppervlakkige vekleuring
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): niet zichtbaar
  - Strengen (rhizomorfen): geen
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): pluisjes of poederachtige vlekken, veelal groen, zwart, grijs of bruin, soms geel of roze
  Milieu: op vochtiig hout, pleisterwerk, behangpapier... slecht verluchte plaatsen"""@nl;
  rdfs:label "Oppervlakteschimmels"@nl, "Penicillium / Aspergillus / Trichoderma / Cladosporium"@lat,
    "Surface mould"@en;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .

mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi_Ink-cap a owl:Class;
  rdfs:comment """Schade: lichte aantasting bij spint van loofhout 
  Herkenbaar aan:
  - Schimmelweefsel (mycelium): geelbruin, oranje borstelachtig (tot stervormig) weefsel
  - Strengen (rhizomorfen): oker, dun, maar vaak geen strengen
  - Vruchtlichaam (carpoforen en sporen): beige hoed op dunne steel (ze zijn broos, drogen snel uit en worden zwart)
  Milieu: milieu met zuiver water (dus vaak vocht uit condensatie)"""@nl;
  rdfs:label "Coprinus spp."@lat, "Inktzwam"@nl, "Ink cap"@en;
  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_aantastinghout.pdf#page=15";
  rdfs:subClassOf mwv-d:Timber-damage_Biological-growth_Fungi .


###################################################################



mwv-d:Natural-stone-damage_Biological-growth_Insects rdf:type owl:Class ;
                                        rdfs:subClassOf mdcs:Natural-stone-damage_Biological-growth ;
                                        rdfs:label "Insecten"@nl ,
                                                   "Insects"@en .



mwv-d:Natural-stone-damage_Biological-growth_Insects_European-orchard-bee rdf:type owl:Class ;
                                                         rdfs:subClassOf mwv-d:Natural-stone-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                         rdfs:comment "Zachtere natuursteensoorten - zoals Maastrichtersteen (beter bekend als mergelsteen) en Diestiaanse ijzerzandsteen - kunnen een geperforeerd oppervlak vertonen met her en der ronde openingen (5mm). Die worden gemaakt door onder andere graafwespen en metselbijen zoals de gehoornde metselbij (Osmia cornuta). Achter de openingen kan een heel gangenstelsel liggen, het werk van vruchtbare wijfjes die er eitjes leggen en waarin ze de larven voeden. De voorzijde van de gangen worden afgedicht met klei. De schade kan met röntgenstralen in kaart gebracht en gekwantificeerd worden, om te bepalen of er consolidatie vereist is. Dat is te vermijden met een kunstmatige biotoop."@nl ;
                                                         rdfs:label "Gehoornde metselbij"@nl ,
                                                                    "European orchard bee"@en ,
                                                                    "Osmia cornuta"@lat ;
                                                         rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=18" .



mwv-d:Paper-damage rdf:type owl:Class ;
                                              rdfs:subClassOf dot:ClassifiedDamage ;
                                              rdfs:label "Paper or other vegetable material"@en ,
                                                         "Papier of ander plantaardig materiaal"@nl .

mwv-d:Paper-damage_Biological-growth rdf:type owl:Class ;
   rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage ;
  rdfs:label "Biological growth"@en ;
  rdfs:label "Biologische groei"@nl .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects rdf:type owl:Class ;
                                                      rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth ;
                                                      rdfs:label "Insecten"@nl ,
                                                                 "Insects"@en .



mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Bread-beetle rdf:type owl:Class ;
                                                                   rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                   rdfs:comment "Deze kever behoort tot dezelfde familie als de kleine klopkever en lijkt er sterk op. Hij is eerder roodbruin en wat korter of kleiner (2-3 mm), heeft geen punt op de bovenzijde van het nekschild maar meer haartjes op zijn dekschilden. Dat verschil is erg belangrijk om hem niet onnodig te bestrijden. De larven eten geen hout maar harde, zetmeelhoudende, plantaardige materialen zoals graan en zaden. Ook herbaria en geneeskrachtige planten vallen erg in hun smaak. Ze tasten zelfs planten aan die voor andere insecten giftig zijn, vandaar hun Engelse benaming 'drugstore beetle'. Bij het uitvliegen maken ze ronde uitvliegopeningen. Het hoofdbestanddeel van het feromoon waarmee de vrouwtjes de mannetjes lokken is stegobinone, wat ook de klopkever gebruikt. Er bestaan plakvallen met feromonen waarmee zowel broodkevers als klopkevers gevangen worden (zie ook Opsporing houtaantasters)."@nl ;
                                                                   rdfs:label "Bread beetle"@en ,
                                                                              "Broodkever"@nl ,
                                                                              "Stegobium paniceum"@lat ;
                                                                   rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=17" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Cockroaches rdf:type owl:Class ;
                                                                   rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                  rdfs:comment "Kakkerlakken zijn enkel 's nachts actief en houden zich overdag goed verstopt. In kerkgebouwen hebben we ze nog niet aangetroffen: ze verkiezen stedelijke gebieden, goed verwarmde gebouwen met drank- en eetgelegenheden en een gebrekkige hygiëne. In eerste instantie voeden ze zich met etensresten en schimmels. Daarna beginnen ze aan de collectie. Deze alleseters lusten ook papier, leder en textiel. Ze leven niet in het object zelf, maar maken gaten en vlekken. Zowel de nimfen als de volwassen kakkerlakken kunnen gevangen worden met plakvallen met een voedsellokstof. Het is echter niet altijd eenvoudig om hun schuilplaats te vinden. Omdat ze dikwijls dragers zijn van ziekten en voor vuil- en geuroverlast zorgen, wordt er vaak een beroep gedaan op een professionele firma om ze te bestrijden."@nl ;
                                                                  rdfs:label "Blattellidae - Blattidae"@lat ,
                                                                             "Cockroaches"@en ,
                                                                             "Kakkerlakken"@nl ;
                                                                  rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=18" .



mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Dust-or-book-lice rdf:type owl:Class ;
                                                                        rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                        rdfs:comment "Deze meestal vleugelloze luizen (Liposcelis spp.) zijn erg klein (< 1mm), wit of lichtbruin en half doorzichtig. Je herkent ze aan hun drukke heen-en-weergeloop, hun dikke achterlijf en hun lange voelsprieten. Ze verkiezen ruimten met een zeer hoge luchtvochtigheid (RV > 80 %), waar ze zich voeden met schimmels en zetmeel op tal van substraten. Bij hoge temperaturen vermenigvuldigen ze zich snel. In massa kunnen ze graasschade aanrichten in boeken insectencollecties, herbaria en achter behangpapier."@nl ;
                                                                        rdfs:label "Dust or book lice"@en ,
                                                                                   "Psocoptera - Liposcelidae"@lat ,
                                                                                   "Stofluizen of boekluizen"@nl ;
                                                                        rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=17" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Firebrat rdf:type owl:Class ;
                                                                rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                rdfs:comment "Dit bruine of grijze insect heeft donkere vlekken op de bovenkant. Het is iets dikker en groter (tot 20 mm) dan de andere twee soorten, is borstelachtig behaard en heeft langere staartharen en voelsprieten dan het zilvervisje. Het heeft een voorkeur voor warme ruimten, precies waar boeken papiermateriaal meestal te vinden zijn. Het richt meer schade aan dan het zilvervisje en is moeilijker te bestrijden."@nl ;
                                                                rdfs:label "Firebrat"@en ,
                                                                           "Ovenvisje"@nl ,
                                                                           "Thermobia domestica"@lat ;
                                                                rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=16" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Paperfish rdf:type owl:Class ;
                                                                rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                rdfs:comment "Het papiervisje komt wellicht het meest voor. Het heeft donkergrijze schubjes en voelsprieten die even lang zijn als het lichaam, dat borstelachtig behaard is. Naast papier eet het ook zwakkere soortgenoten en afgeworpen huidjes."@nl ;
                                                                rdfs:label "Ctenolepisma longicaudatum"@lat ,
                                                                           "Paper silverfish"@en ,
                                                                           "Papiervisje "@nl ;
                                                                rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=16" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Silvervish rdf:type owl:Class ;
                                                                 rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                 rdfs:comment "Zilvervisjes vind je in erg vochtige plaatsen (RV > 70 %) zoals sanitaire ruimten. Hun aanwezigheid in een collectie wijst dus op een vochtprobleem. Ze voeden zich vooral met schimmels waaronder plantaardige lijmen, zoals bloempap waarmee vroeger behangen werd. Ze eten ook het behangpapier zelf, maar hebben een afkeer van bedrukte of kleurrijke stukken."@nl ;
                                                                 rdfs:label "Lepisma saccharina"@lat ,
                                                                            "Silverfish"@en ,
                                                                            "Zilvervisje"@nl ;
                                                                 rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=16" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Deathwatch-or-Spider-beetle rdf:type owl:Class ;
                                                                    rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                    rdfs:comment "Deze kevers komen vaak voor in vogelnesten en op plaatsen waar ze zich kunnen voeden met een brede waaier van plantaardig en dierlijk afval. De volwassen kevers (3-5 mm) zijn meestal bruin, nogal harig en door hun dikke lijf en lange poten lijken ze wat op spinnetjes. De larven maken vaak gangen in harde materialen en kunnen de oppervlakte van aangetast hout afknagen. De volwassen insecten tasten papier, insectencollecties, dierenhuiden en textiel aan. De larven kunnen rottend hout gebruiken om te verpoppen."@nl ;
                                                                    rdfs:label "Diefkevers of spinkevers"@nl ,
                                                                               "Ptinidae"@lat ,
                                                                               "Deathwatch or spider beetle"@en ;
                                                                    rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=17" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Thrips rdf:type owl:Class ;
                                                             rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                             rdfs:comment "Bij ingelijste papieren documenten vinden monumentenwachters wel eens tripsen terug. Dat zijn erg kleine (+/- 1mm), donkergekleurde insecten met een smal, lang lichaam. Ze hebben twee paar pluimachtige of gerafelde vleugels. Ze worden ook wel onweers- of donderbeestjes genoemd. Tripsen dringen binnen in kleine ruimtes, bijvoorbeeld in of achter een glasplaat waar ze visuele overlast geven. Mogelijk voeden ze zich daar met de sappen uit schimmels die in en op het papier zitten."@nl ;
                                                             rdfs:label "Thrips"@en ,
                                                                        "Thysanoptera"@lat ,
                                                                        "Tripsen "@nl ;
                                                             rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=18" .


mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects_Venerable-silverfish rdf:type owl:Class ;
                                                                           rdfs:subClassOf mwv-d:Paper-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                                           rdfs:comment "Deze ongevleugelde insecten maken nauwelijks een gedaanteverwisseling door. De drie voornaamste soorten lijken sterk op elkaar: vrij kleine (10-15 mm), spoelvormige insecten met schubben op het lichaam, drie staartharen en twee voelsprieten. Ze worden ook wel 'suikergasten' genoemd omdat ze erg van zetmeel en suikers houden. Ze voeden zich met cellulosehoudend materiaal zoals papier en lijm. Papier beschadigen ze door er laagjes af te grazen of er onregelmatige gaatjes in te bijten. Textiel dat met stijfsel behandeld is, staat ook op hun menu. Ze zijn erg lichtschuw, waardoor ze vooral 's nachts actief zijn en snel wegkruipen als je er met een zaklamp op schijnt."@nl ;
                                                                           rdfs:label "Thysanura"@lat ,
                                                                                      "Silverfish"@en ,
                                                                                      "Zilvervisjes"@nl ;
                                                                           rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=16" .


mwv-d:Textile-damage rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf dot:ClassifiedDamage ;
                          rdfs:label "Textiel"@nl ,
                                     "Textile"@en .

mwv-d:Textile-damage_Biological-growth rdf:type owl:Class ;
   rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage ;
  rdfs:label "Biological growth"@en ;
  rdfs:label "Biologische groei"@nl .

mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects rdf:type owl:Class ;
                                  rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage_Biological-growth ;
                                  rdfs:label "Insecten"@nl ,
                                             "Insects"@en .


mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects_Larder-beetle rdf:type owl:Class ;
                                               rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects ;
                                               rdfs:comment """Schade: /
											   volwassen insect: 
											   - 6tot10mm 
											   - bruin tot zwart 
											   - bovenste helft van dekschilden donkergeel behaard met zes zwarte stipjes
											   larve: 
											   - 10tot13mm 
											   - lang en smal 
											   - bruinachtige rug en dunne lange haartjes 
											   - geen staartharen, maar twee haakjes aan uiteinde 
											   - werpen tot 6 keer huidjes af
											   sporen: 
											   - larvenhuidjes tussen duivenuitwerpselen
											   favoriete materialen en locaties: 
											   - dode dieren, insecten en vogelnesten, op zolders en in torens 
											   - wol en zijde 
											   - rottend hout (waarin larven verpoppen)
											   verwant met: 
											   - Dermestes maculatus en Dermestes haemorrhoidalis die volledig zwart zijn en geen haartjes hebben op de dekschilden."""@nl ;
                                               rdfs:label "Larder beetle"@en ,
                                                          "Dermestes lardarius"@lat ,
                                                          "Spekkever"@nl ;
                                               rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=14" .


mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects_Clothes-moth rdf:type owl:Class ;
                                                                   rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects ;
                                               rdfs:comment """Schade: 
											   - onregelmatige gaten in textiel
											   volwassen insect: 
											   - 5tot7mm 
											   - effen, licht glanzende, goudkleurige vleugels, die in rust het achterlijf bedekken 
											   - levenscyclus van amper een paar weken 
											   - meestal binnengebracht via besmette voorwerpen
											   larve: 
											   - wit, lang en smal: 10 mm 
											   - rond bruin kopje 
											   - komen voor als naakte larve of verscholen in een beschermende koker 
											   - levenscyclus van bijna 1 jaar
											   sporen: 
											   - afval, tunnelvormige spinsels en korrels
											   favoriete materialen en locaties: 
											   - donkere plaatsen 
											   - vervuild textiel zoals wol, bont en veren 
											   - vogelnesten en dierlijke uitwerpselen
											   verwant met: /"""@nl ;
                                               rdfs:label "Clothing moth"@en ,
                                                          "Kleermot"@nl ,
                                                          "Tineola bisselliella"@lat ;
                                               rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=14" .


mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects_Fur-beetle rdf:type owl:Class ;
                                                                   rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects ;
                                             rdfs:comment """Schade: /
											 volwassen insect: 
											 - 4tot6mm 
											 - zwart met één opvallend wit vlekje op dekschild
											 larve: 
											 - 8tot11mm 
											 - bruingeel, borstelig, langwerpig 
											 - staartharen en korte haren op lichaam 
											 - vervellen enkele keren 
											 sporen: /
											 favoriete materialen en locaties: 
											 - vogelnesten en dierlijke uitwerpselen
											 - huiden van insecten, vogels en dieren 
											 verwant met: 
											 - Attagenus woodroffei die donkerbruin is en witte haartjes heeft die in banden over de dekschilden lopen. Ook de lange larven zijn erg gelijkend."""@nl ;
                                             rdfs:label "Attagenus pellio"@lat ,
                                                        "Fur beetle"@en ,
                                                        "Pelskever"@nl ;
                                             rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=14" .


mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects_Casemaking-clothes-moth rdf:type owl:Class ;
                                                                   rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects ;
                                           rdfs:comment """Schade: 
										   - afgegraasd textiel (fluweel), geen gaatjes
										   volwassen insect: 
										   - 5tot7mm 
										   - idem als kleermot, maar met twee bruine vlekjes op elke goudkleurige voorvleugel
										   larve: 
										   - verscholen in zijden huls of koker, aan één zijde open 
										   - aan het einde van de ontwikkeling: doorzichtige, geelachtige cocon in de huls
										   sporen: /
										   favoriete materialen en locaties: 
										   - larven in wol, bont en veren, ook vogelnesten 
										   - donkere, moeilijk toegankelijke plaatsen
										   verwant met: 
										   - de tapijtmot (Trichophaga tapetzella), de grootste kleermot die vaak voor komt in braakballen van bijvoorbeeld de kerkuil maar nauwelijks schade aanricht aan textiel in een interieur"""@nl ;
                                           rdfs:label "Casemaking clothes moth"@en ,
                                                      "Pelsmot"@nl ,
                                                      "Tinea pellionella"@lat ;
                                           rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=14" .


mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects_Varied-carpet-and-Museum-beetle rdf:type owl:Class ;
                                                                   rdfs:subClassOf mwv-d:Textile-damage_Biological-growth_Insects ;
                                                rdfs:comment """Schade: 
												- kleine gaatjes in textiel 
												- kale plekken in pels en bont 
												- opgezette insectengeperforeerd of weggevreten
												volwassen insect: 
												- ca.2mm 
												- bijna rond 
												- witte en oranje schubjes op donkere dekschilden hun schade 
												larve: 
												- >1mm als ze uit eitjes komen, tot 5 mm 
												- kort en ovaal 
												- borstelig uiterlijk met ruige haartjes ('wolbeertjes')
												- vervellen enkele keren, waarbij behaarde, doorzichtige huidjes achterblijven op textiel, opengebarsten in het midden.
												sporen: 
												- uitwerpselen lijken op erg fijn zand dat de kleur heeft van het textiel of het aangetaste materiaal
												favoriete materialen en locaties: 
												- eitjes in vogelnestjes en op kadavers van duiven 
												- larven in dode insecten en opgezette dieren; vandaar veel in musea 
												- bloemen voor het stuifmeel en de nectar
												verwant met: /"""@nl ;
                                                rdfs:label "Anthrenus verbasci / Anthrenus museorum"@lat ,
                                                           "Varied carpet and Museum beetle"@en ,
                                                           "Tapijt- en museumkever"@nl ;
                                                rdfs:seeAlso "https://www.monumentenwacht.be/files/brochure_insecten.pdf#page=12" .

